\section{Involution 01\crlf  l'art de la renaissance}

\realpar{}
La Balsamine est un lieu d'amour et de renaissance perpétuelle. Elle fut
investie et réinventée, en permanence, dans sa brutalité. Sombre caserne
qui abrita, en son temps, le corps de cavalerie et servit aux allemands,
durant l'occupation, elle connut, entre la première et la seconde guerre
mondiale, deux autres transformations passant de la fonction d'écurie à
celle d'auditoire de cours. Puis, un jour, une femme entra dans cette
friche improbable et, récupérant des toits leurs saignements d'eau,
scella ad vitam aeternam un lien physique qui deviendra méta.
\subpar{}Notre direction artistique s'inscrit pleinement dans cette historicité
particulière, dans cet art de la transformation, principe même de la
vie. À ceux qui ont porté et soutenu cette gageure, la mutation d'une «
jachère» en institution, nous rendons hommage.
\subpar{}Les ères de changement témoignent davantage de la recherche d'un
fondement existentiel que d'une fuite dans l'irrationalité. Entre
immanence et transcendance, nous tâtons le terrain de jeu, dans une
intimité avec la réflexion. Ce passage qui est le nôtre sera bien
éphémère, voilà pourquoi notre démarche s'attache plus à devenir qu'à
devoir être.

\realpar{}
En ce sens, nous sommes le résultat de ce long cheminement et c'est dans
cet espace que nous désirons vous accueillir, dans ce cadre sans
tyrannie. Un lieu libre, ouvert à l'écoute du temps qui passe et qui
offre ses flancs à toute métamorphose, à toute maturation naturelle. Un
champ dédié aux arts dans leur déploiement le plus total.
\subpar{}Pour ce faire, dans le premier «plan quinquennal» de direction
artistique qui nous est offert, nous permettrons aux artistes d'être
pleinement présents durant leur période de création, donnant au mot
processus toute sa densité. Et dans une même idée, permettre au
spectateur (s'il le désire) d'accompagner l'œuvre dans son élaboration.
La démarche repose sur le projet de mettre en commun la création, suivre
les questionnements, les doutes, participer à la vie même de cette
expérience vivante. S'intéresser à une démarche renforce tout le
questionnement des personnes regardantes, toute la quête des regards en
attente de vivant. Et, sans vouloir enfoncer le clou de cette idéologie
pleine de communion sacrée, nous aimerions croire en un mouvement de
foule qui se refuse à la consommation.

\startitemize
\item
  Le festival Genèse, festival d'ouverture est une première rencontre,
  afin que vous puissiez ressentir l'état d'esprit dans lequel nous nous
  tenons. Un moment festif, un premier partage, un focus en sept
  spectacles durant une semaine, car le monde ne se fait pas en un jour.
\stopitemize
\startitemize
\item
  Les «bla-bla balsa», les slowdatings, les after-shows, le fanzine «
  Balsa en perspective»,…sont quelques pistes que nous vous proposerons
  d'emprunter afin de vous impliquer plus avant dans la vie de votre
  théâtre…
\stopitemize

\realpar{}
\startnarrower[middle]
Suggestion d'écoute à cet instant de votre lecture:
{\underline interlude / prélude 14 de Chopin}
\stopnarrower

\realpar{}
À l'aube de la renaissance, nous vous invitons à rejoindre nos rangs
utopistes car aucun effort ne doit être négligé pour en faciliter le
partage. Soif! Soif commune à la recherche d'une source, avec
l'impatience de voir un jaillissement soudain.
\subpar{}Oui, cette force d'incantation que vous, publics, déployez par votre
présence au théâtre; cette force n'a pas de commune mesure, elle reste
politiquement incorrecte!
\subpar{}En ce sens, ceux qui cherchent à comprendre l'art, cherchent à
comprendre ce qu'ils mettent en place comme système, ils inspirent le
désir de penser autrement.
\subpar{}Renaître, redécouvrir, redonner une chance à ce que l'on voit,
l'appréhender avec toute l'innocence qu'il se doit et construire un
esprit de renaissance perpétuelle.
\subpar{}Avec vous, expérimenter une traversée saisonnière, une odyssée épique.

\realpar{}
Si ces premières raisons ne suffisent pas à éveiller votre intérêt,
sachez que nous viendrons vous chercher là où vous êtes: dans l'espace
public; afin de communiquer notre passion, d'établir une connexion
sincère.
\subpar{}Et, puisque la Balsamine (botaniquement parlant) est une fleur dont la
caractéristique principale est d'être invasive, d'où sa résistance, sa
persistance à traverser les âges et à s'agglutiner dans vos jardins
privés, nous nous devons, aujourd'hui, par respect pour cette nature
plus forte que tout, de poursuivre cette douce invasion, cette conquête
d'une famille plantureuse pour un rassemblement des plus heureux.
\subpar{}Fleurs d'avenir, semences d'aujourd'hui…
\subpar{}Concrètement, plusieurs événements sous formes de performances seront
disséminés à des endroits stratégiques de la ville; ces rendez-vous
décalés sont une manière immédiate de dialoguer avec vous et de tisser
un lien avec l'environnement urbain. Ce principe de scène nomade, nous
l'appliquerons aussi au sein même des murs de la Balsa puisque l'espace
y sera réaménagé: un hors-scène s'installera dans le hall du théâtre,
l'ancienne buanderie deviendra galerie d'art et un bureau abritera des
portraits chinois de nos artistes européens…
\realpar{}
Formellement, nous sommes en place, prêts à franchir le pas avec toute
notre bonne foi, caractéristique mystique de nos candeurs insatiables.
Nous sommes comblés car soutenus par une équipe dont l'enthousiasme
s'avère contaminant: Fanny Arvieu, Valérie Procès, Martine Wijckaert,
Chloé Meurisse, Sémie Osmanovska, Murat Guner; nouvellement rejoints par
Laurent Henry (administrateur aux multiples talents), Marie-Sophie Zayas
(chargée des relations avec les écoles et les associations), Jef Philips
(directeur technique); Hichem Dahes (photographe) et Speculoos
(graphistes).
\subpar{}Aussi, à votre tour, joignez-vous à nous pour cette insurrection
joyeuse, ce soulèvement permanent dans ce processus qui ne mène à aucune
finitude. Pour une naissance paradoxale, une naissance involutive, sans
début et sans fin.
\realpar{}
Pour avancer, quittons le principe d'espérance pour rejoindre celui de
responsabilisation, chacun à son endroit. Investir dans l'art, investir
dans la vie et nous détacher peu à peu des attentes. La seule chose que
nous nous refusons, c'est nous extraire du temps, devenir passifs face à
la pratique. Cette liberté se gagne par le travail et le désir, elle ne
tolère pas l'immobilisme.
\subpar{}L'essence de cette prochaine éclosion, c'est entretenir sa vertu plutôt
que son vice, et ce cheminement ne dépend pas de nous; c'est cela qui
rend tout possible.
\subpar{}Utopions ensemble, ralliement d'autant plus simple qu'il ne demande
qu'aux lendemains de chanter!
\realpar{}
Fabien Dehasseler et Monica Gomes / Co-directeurs artistiques
\realpar{}


\section{Martine Wijckaert
\role{artiste associée / }
\playtitle{Trilogie de l'enfer}
\realpar{}
Être associés à cette artiste nous semble être une bénédiction car son
âme libertaire nous inonde et nous pousse à accomplir ce qui nous semble
le plus essentiel au théâtre: une parole!
\subpar{}Mais à quoi Martine Wijckaert est-elle associée? À tout! Parce qu'elle
participe à la vie du théâtre, parce qu'elle est organiquement reliée à
la vie artistique dans son sens le plus total, parce qu'elle est l'âme
de ce lieu, parce qu'elle y œuvre sans relâche et parce que sa présence
renforce la cohérence artistique de notre ligne directrice.
\realpar{}
Alors, pour ceux qui se demandent quelles seront les prochaines
aventures de Martine, nous tenons à vous informer qu'elle ne créera pas
l'année prochaine, ce qui ne veut pas dire qu'elle ne sera pas en état
de création! Bien au contraire, de nombreuses étapes jalonneront la
préparation de sa prochaine trilogie. Car, il faut le dire, metteuse en
scène plus que confirmée, c'est, aujourd'hui, une jeune auteure qui se
déploie dans cette seconde trilogie infernale.
\subpar{}Notez donc, fidèles accompagnateurs de l'œuvre, que Martine publiera sa
prochaine trilogie*, {\underline Trilogie de l'enfer}, aux éditions l'Une \&
l'Autre (Sens \&Tonka) en novembre prochain. Profitant de cet événement,
nous acterons plusieurs lectures dans deux coins de la francophonie,
Suisse et France, et les autres coins ne demanderont qu'à suivre pour le
plus grand plaisir des oreilles en quête d'écoute littéraire de haut
vol.
\realpar{}
Comme chacun le sait, Martine Wijckaert déborde d'énergie. Dès lors,
elle n'arrêtera pas, avec ses précieux collaborateurs artistiques, de
préparer le terrain de sa nouvelle création théâtrale, prévue pour
Novembre 2012 à Liège au Théâtre de la Place qui lui offrira ses
premiers pas de représentations. Puis, dans l'ordre des choses, elle
reviendra avec l' «objet» à la maison, à la Balsamine qu'elle a fondée
et soutenue et bien plus encore depuis quelques décennies maintenant.
\realpar{}
*Sa première trilogie, {\underline Table des Matières – récit}, aux éditions
l'Une \& l'Autre, a reçu le prix de la Communauté française, de la
première œuvre publiée et a été sélectionné par la Convention Théâtrale
Européenne au titre de meilleure pièce belge francophone.
\realpar{}
À venir:
\subpar{}Édition de {\underline Trilogie de l'enfer} en {\bf Novembre 2011} chez l'Une
\& l'Autre.
\subpar{}Lectures de Trilogie de l'enfer:
\subpar{}au Théâtre du Rond-Point à Paris {\bf le 8 Novembre 2011}.
\realpar{}
\section{Pierre Megos / artiste en habitation / }{\underline {\bf Visions}}
\realpar{}
Artiste démesuré, profil grec inattendu, héros malgré lui depuis son
premier spectacle {\underline Twelve Works} (Hercule en douze travaux créé au
Festival Émulation de Liège), électron libre, spectre, architecte de son
propre chantier, pythie de la Balsamine, …, la dénomination importe peu.
Pour dire simple, sa largeur de compétences lui confère une dimension
d'homme-orchestre manipulant les multiples disciplines de sa théâtralité
de main de maître.
\realpar{}
Son travail de création et de recherche se base essentiellement sur le
désir, les fantasmes que le théâtre lui procure. Ce sont des projections
personnelles de désir brut. Celui-ci est multiple, il peut se porter sur
un objet, un costume, une œuvre d'art, une performance, une pièce, un
lieu, un thème\ldots{}
\subpar{}Le geste créatif est purement instinctif, comme les tentacules d'une
pieuvre qui capte tout ce qui lui plaît, ou comme un satellite. Vient
ensuite un travail associatif d'idées et de dramaturgie pour permettre
de faire apparaître le sens profond d'un éventuel spectacle.
L'inspiration de son travail est tirée de mythologies antiques ou
contemporaines qu'il analyse puis s'approprie en imaginant sa narration
au théâtre. Les thèmes principaux de ces visions seront le futur, la
transmission, le temps, l'héritage et la famille.
\realpar{}
Pierre Megos, artiste protéiforme, sera présent en nos murs cette
saison, il y squattera été automne hiver printemps. Il métaphorisera, il
créera du chaos autour de lui, et finira par envahir le théâtre tout
entier. Comme il le dit, si justement, proposer des visions c'est «
{\underline poser tout simplement un regard sur ce qu'on ne connaît pas encore.
}». D'où l'idée d'habiter, d'être en permanence en regard sur ce qui se
crée à l'intérieur et à l'extérieur de lui, permettre des résonnances
avec le travail d'autrui.
\realpar{}
Parallèlement à ces visions, le processus de travail sera mis en scène.
Ainsi, vous serez les voyeurs de ses révélations en cours d'éruption.
Lors de votre venue, il dévoilera le travail effectué quotidiennement.
Il compte transformer la buanderie de la Balsamine en galerie d'art et y
construire une représentation de cette habitation artistique qui lui est
proposée.
\realpar{}
Un œil du cyclope pour une vision en cinémascope. Pierre Megos va nous
faire du théâtre en 16/9, en HD, en scénarios catastrophes. «Que
demande le peuple?»
\subpar{}D'ores et déjà, Pierre Megos vous convie à la cérémonie d'ouverture de
son laboratoire expérimental visionnaire: la {\underline {\bf Vision1}} sera
présentée le {\bf 19 septembre 2011}{\bf , dans le Festival Genèse.}
\subpar{}L'artiste polymorphe entamera son odyssée en confrontant son théâtre au
7e art Hollywoodien.
\realpar{}
\section{Claude Schmitz / artiste hors-scène / }
\subpar{}{\underline {\bf Salon des Refusés}}
\subpar{}{\bf Épisode 1 - }{\bf le 21 septembre 2011 }{\bf dans le Festival
Genèse/ Épisode 2 - }{\bf le 19 novembre 2011}{\bf / Épisode 3 -
}{\bf le 13 janvier 2012}{\bf / Épisode 4 - }{\bf le 5 mai 2012}{\bf /
Épisode 5 - }{\bf le 15 juin 2012} {\bf à 20h30}
\subpar{}Depuis 2001, Claude Schmitz conçoit et met en scène des spectacles dits
de création. Ces dernières années on a pu voir{\underline Amerika }(Halles de
Schaerbeek, Théâtre de la Place, La Filature), {\underline The Inner Worlds Le
Souterrain - Le Château} (Halles de Schaerbeek, Palais des Beaux Arts de
Bruxelles dans le cadre du KunstenFestivaldesArts) et, avec le
Groupov,{\underline Mary Mother of Frankenstein} (Théâtre National dans le
cadre du KunstenFestivaldesArts puis représenté au Festival de
Salzbourg). Alors que fait Claude Schmitz à la Balsa? Pourchasse-t-il
un désir laissé de côté? Peut-être recharge-t-il les piles de sa
nécessité?
\subpar{}«{\underline Salon des Refusés}{\underline tiendra une place particulière dans mon
parcours puisqu'il s'agira pour moi de travailler dans une économie de
moyens et de temps et selon un mode de production qui s'apparentera à
celui de mes toutes premières créations. Dans cet esprit je me suis
associé à un tout jeune scénographe, Boris Dambly. }{\underline Ce sera pour
moi l'occasion de travailler de manière \quotation{spontanée} et
précaire dans un cadre singulier qui ne sera pas sans évoquer ceux que
le théâtre de Kantor (premier choc de théâtre) proposait. Retour aux
sources, transition ou involution? Le salon dira. }
\subpar{}{\underline Le Salon des Refusés (sans jury ni récompenses) }{\underline fait écho au
salon éponyme qui se tint à Paris en 1863. À cette époque, le jury du
salon officiel de peinture et sculpture, désigné par les membres de
l'Académie, refusa près de trois mille œuvres sur les cinq mille
envoyées. Suite à cette hécatombe, les postulants exclus déclenchèrent
une polémique qui déboucha, avec ordre de l'empereur, sur la création
d'un salon dit des refusés. Inutile de préciser que cette décision fut
largement contestée par l'Académie et les artistes officiels. Pourtant,
parmi les exposants refusés qui subirent les quolibets des visiteurs et
critiques, on pouvait voir ici un Manet, là un Pissarro\ldots{} une
partie des fondateurs de la modernité, ceux qu'on nommera plus tard les
Impressionnistes. }
\subpar{}{\underline Dans la situation actuelle, le }{\underline Salon des Refusés
}{\underline prendra la forme d'une boîte placée au} {\underline centre du foyer de la
Balsamine.} {\underline Ce cube aux dimensions modestes - véritable théâtre
dans le théâtre - proposera une programmation parallèle non officielle.
Les idées qui y seront matérialisées sont celles qui, dans l'esprit
commun, ne peuvent appartenir aux scènes officielles parce qu'on les
juge, dans un sursaut de lucidité ou d'autocensure, indignes. Ces rebuts
qui auraient dû disparaître dans les oubliettes de nos pensées obscures,
et auxquels les spectateurs ont réchappé souvent de justesse, peuvent
trouver ici, in extremis, un espace d'expression et d'épanouissement
pour le meilleur et pour le pire, mais sans jury ni récompenses.
}{\underline Salon des Refusés}{\underline sera composé de cinq épisodes, représentés
une seule et unique fois, conférant à l'ensemble du projet sa dimension
performative. Chaque épisode sera donc à la fois une partie et un tout.
À ce principe s'ajoutera un mode de production minimal basé en grande
partie sur un volontariat bienveillant et un temps de répétition
condensé sur des périodes courtes voire très courtes. Les intervenants
du }{\underline Salon des Refusés}{\underline seront divers (acteurs, non acteurs,
performers, etc.). Soyons clair, malgré l'humour qui devrait, lors de
ces quelques soirées, suinter des murs du Salon, il sera bien question
de la fragilité de l'acte de création, de la notion de réussite ou
d'échec dans le monde de l'art et de la précarité de toute entreprise
artistique.» } {\underline Réfutation/ Claude Schmitz}
\subpar{}Comité central refusé: Calendrier {\bf Claude Schmitz} / Maintenance
{\bf Boris Dambly}
\subpar{}\section{Thomas Turine / a}{\bf rtiste en production / }{\underline {\bf 88C}}
\subpar{}Thomas Turine est compositeur. Son parcours est intimement lié au
théâtre puisqu‘il accompagne bon nombre de créations. Petit à petit, il
s'est fait une réputation à la hauteur de son talent et se voit,
aujourd'hui, sollicité de toute part dès que la pensée de création
sonore émerge dans la tête des praticiens de théâtre.
\subpar{}Parallèlement à ce travail ardu, il développe son jardin privé où
musique rime avec objet scénique. D'où l'idée de suivre ce processus de
recherche particulier; artiste en production donc! En partant de sa
composante musicale, Thomas initiera une recherche théâtrale. Son acuité
sonore se matérialisera dans un corps à corps de présences, de paroles,
de mouvements, de pulsions. Musiciens, acteurs, chanteurs, tous se
mettront à niveau et se rejoindront, au delà de leur compétence, dans la
projection de ce que représente la genèse de notre monde, de nos mythes
modernes et de nos mythes ancestraux.
\subpar{}88C (88 constellations) est un projet qui croise le théâtre et la
musique; sur base d'une performance présentée dans le festival Genèse,
nous partirons à la recherche de potentiels partenaires intéressés par
cette forme entre deux eaux que nous nommerons Théâtre musical. Ainsi,
nous remuerons ciel et terre, afin que d'autres performances puissent
voir le jour dans d'autres lieux, selon d'autres formules et concrétiser
ainsi un réseau de coproduction. Certes, l'idée n'est pas nouvelle mais
elle affirme la nécessité de trouver des alternatives à la production.
Autres procédés qui responsabilisent plus les institutions et engagent
l'artiste également à diffuser sa pratique. Pour nous, il s'agit avant
tout d'ouvrir des perspectives, d'établir des liens, créer un chemin de
constellations, une cartographie artistico-stellaire.
\subpar{}{\underline «88C fait partie d'un processus où je tente de trouver des formes
et des écritures musicales au départ de concepts, observations,
phénomènes non musicaux.}
\subpar{}{\underline Dans cette démarche, la mise en espace, ou le rapport à l'espace de
la musique, est important. Il y est question de mises en tensions de
différents types d'écritures, d'assemblages de formes autonomes, de
tensions spatiales, tout ceci étant le moteur premier pour jouer de
l'aléatoire, provoquer du sensible, permettre du vivant.}
\subpar{}{\underline En développant ces jeux de transpositions, nous cherchons des
formes qui provoquent des mises en abîmes ou des évocations de notre
monde, de notre époque.}
\subpar{}{\underline Dans l'approche formelle, c'est bien le vivant de l'interprète qui
émane. L'individu apparaît.}
\subpar{}{\underline En regardant un ciel étoilé, on projette un monde.}
\subpar{}{\underline C'est un acte créateur, presque divin, sans le vouloir.»}
\subpar{}{\underline Observations célestes /Thomas Turine}
\realpar{}
{\underline {\bf 88 C}}, 2\high{e} proposition*, performance théâtremusical,
{\bf le 22 septembre 2011} dans le Festival Genèse
\realpar{}
* une première proposition de {\underline 88C} a été jouée aux Halles, le 27
novembre 2010
\realpar{}\crlf
\subpar{}\section{Autoportants}
\subpar{}Autoportant pour un autoportrait. De l'individuel à l'universel.
\realpar{}
À quatre reprises, nous placerons dans la ville une structure «privée»
où est enfermé un artiste.
\subpar{}Ce projet se base sur l'idée de questionner l'espace public et sa
représentation. Installer un espace artistique sauvage et poser question
au public convoqué ou en présence, ou en passage,… Créer une zone
d'intention poétique, politique, créer des relations spontanées avec les
habitants bruxellois dans leur ensemble, laisser des traces dans la
mémoire collective ou individuelle, créer un réseau où la Balsamine se
représente comme un théâtre nomade loin de l'institution. Et, si
l'occasion se présente, la performance pourrait être suivie d'un débat à
vif, d'un petit échange à l'endroit où on ne l'attendait pas. Une sorte
d'art relationnel où l'on sollicite esthétiquement le spectateur par un
raccourci, par une installation symbolique autonome.
\subpar{}Les intervenants choisis proviennent de différentes praxis: les arts
plastiques, le théâtre, l'image filmique, la musique,…
\subpar{}{\bf Boris Dambly}{\bf , }scénographe, est le créateur de cet espace
autoportant. Il sera le premier à habiter sa structure. Les autres
intervenants sont {\bf Berdine Nusselder} (comédienne), {\bf Isabelle
Nouzha} (plasticienne / vidéaste), et {\bf Arnaud Poirier} (créateur
sonore).
\realpar{}
Chacun d'eux nous proposera un lieu et un temps pour déposer la
structure et représenter la forme qu'il aura engendrée. À nous de
pousser les portes et d'obtenir les autorisations nécessaires pour que
l'évènement soit. À vous de nous rejoindre, dès que nous vous y
convierons…
\realpar{}
Il sera intéressant de constater jusqu'à quel point l'impromptu du
vivant a encore sa place dans notre société!
\realpar{}
\section{Hichem Dahes / p}{\bf hotographe associé}
\realpar{}
{\bf Exposition des portraits d'artistes réalisés par Hichem Dahes
pendant toute la durée du Festival Genèse. }
\realpar{}
{\bf Vernissage le 19 septembre 2011 à 18h}
\realpar{}
“{\underline La fiction peut convaincre; elle peut rencontrer une forme de
vérité.}
\subpar{}{\underline Il y a des mensonges qui sont des paradis perdus. J'essaie de les
penser, de les mettre en scène, créer un espace de représentation qui
permette des constructions de ces réalités perdues ou
retrouvées.}{\underline ”}
\subpar{}{\underline {\bf HICHEM DAHES / Lume \& Lustro}}
\realpar{}
L'illumination au sens de la révélation, c'est un peu le cheminement qui
nous conduit à Hichem. Saturés par le déversement d'images que propose
notre société, nous désirons revenir à une épure visuelle, à un lien
esthétique entre les différents supports en présence.
\subpar{}Comme nous plaçons «l'être et son devenir» au centre de nos
préoccupations, l'idée du portrait est très vite devenue évidente. Et
là, nous tombons sur le travail d'Hichem qui pose, au centre de sa
recherche, la question du faux.
\realpar{}
Hichem Dahes travaille sur l'hybridité. Il applique, comme il le dit si
bien, aux objets réels un mouvement imprévu. Guidé par une intuition
sensible, il se plaît à recycler, à collectionner des résidus d'ouvrages
humains et provoque une tension entre différentes temporalités: la
modernité et la période pré-renaissance. Ses références sont celles de
la peinture de l'époque: Jan Van Eyck, Hans Memling, Petrus Christus, …
\realpar{}
Dans le regard du portrait, il y a toujours quelque chose de
contemporain. Ainsi, les yeux de l'artiste qui vous regarde, cet
échange, cette communication abolit les références historiques. Les
portraits sont de notre temps, ils condensent le temps dans une
immédiateté, dans un moment arraché à l'instant.
\subpar{}La rencontre de deux univers, de l'artiste photographe et de l'artiste
théâtral, nous séduit assez. Car l'interaction entre le portraitiste et
le portraituré est à son apogée. Tout devient influence dans le cadre
esthétique du photographe. Une posture, un objet. Le photographe
fusionne avec son modèle et l'entité devient double.
\subpar{}Dans ce couple improbable, réuni le temps d'un cliché, il y a la
rencontre de deux désirs et rien au départ ne prouve qu'il y aura
coïncidence entre les deux. Mais c'est là le challenge de tout processus
artistique.
\realpar{}
{\underline "Il est bien sûr question de mémoire, d'exclamation de la mémoire,
pas d'un souvenir précis, mais d'un affrontement mémoriel qui découle
d'un métissage. Il y a un dialogue entre l'écriture de soi et l'image de
l'autre, entre la conscience de soi et l'absence de l'autre, entre la
croyance de soi et l'affirmation des autres. Je ne veux pas être seul
dans l'image, au contraire, je m'y efface.» }
\subpar{}{\underline Hichem Dahes}
\realpar{}
\section{Speculoos /}{\bf graphistes}
\realpar{}
Changer de direction, c'est souvent changer sa ligne graphique. Changer
de peau en soi, faire remarquer sa nouvelle présence, forger son image,
se faire une réputation. Mais est-ce aussi simple que cela, est-ce que
cela tient uniquement à cette façade de sa propre reconnaissance?
\realpar{}
Ce qui est certain, c'est que, comme pour chaque relation que nous
voulions entamer, l'idée du dialogue et du processus devait exister.
Voilà pourquoi il était important de rencontrer des personnalités
philosophiquement engagées dans ces deux propositions.
\realpar{}
Instinctivement, nous sommes allés vers Speculoos. Au vu des deux
étymologies latines («speculator», observateur et «species», épice),
nous pensions que nous aurions droit à des observateurs épicés et ce fut
le cas. La rencontre eut lieu et elle se révéla pleine d'attention et de
goût.
\realpar{}
Notre interlocuteur principal fut Pierre Huyghebaert, homme cohérent,
métaphore d'une curiosité jamais satisfaite. Avec lui, la notion de
réflexion autour du projet, l'aspect de la communication a pris des
détours éthiques inattendus.
\realpar{}
L'urgence n'était pas dans les délais mais dans la manière de faire.
Tout était à construire et les valeurs fondamentales de notre projet à
définir.
\realpar{}
Ainsi, Speculoos rejoint notre communauté d'artistes, ils s'intègrent au
projet non pas à distance mais en création directe et permanente.
\realpar{}
\section{«}{\underline {\bf Et en avant la grosse caisse!»}}
\realpar{}
\section{Genèse / festival d'ouverture }
\realpar{}
Très chers,
\realpar{}
La Balsamine vous ouvre ses portes dès le 19 septembre 2011 à 18h.
\realpar{}
Pendant 7 jours, à travers une chronologie réinventée, nous parcourrons
une genèse païenne.
\realpar{}
Une semaine d'ouverture dédiée à la création au sens large.
\subpar{}{\bf Chaque jour / une création / un créateur}
\realpar{}
{\bf Genèse}
\subpar{}Parce qu'il y a toujours un commencement ou, dans ce cas précis,
\subpar{}un recommencement
\subpar{}ou pour être plus précis encore
\subpar{}une renaissance.
\realpar{}
Exposition, performances, danse, musique, installation, théâtre,
invités, buffet, \ldots{}(un programme + détaillé suivra)
\realpar{}
1\high{er} jour / {\bf 19 Septembre} / Pierre Megos: Au premier jour de
la genèse, l'homme est le seul animal à se tenir droit{\underline .} Pierre
Megos aura une {\underline {\bf Vision}}{\bf }hollywoodienne du monde. Terre
promise aux acteurs, machine à sous des producteurs, brocante des
scénarios en tous genres portés à l'écran par les réalisateurs défiant
les lois de notre réalité. Ce face à face direct entre le lieu du vivant
et celui de la représentation imaginaire nous plongera dans une
expérience instantanée, viscérale et inconsciente….
\realpar{}
2\high{e} jour / {\bf 20 Septembre }/ Matthieu Ferry/ Camille Mutel:
Et la femme fut ou La lumière selon Matthieu. La femme en objet dansant,
femme sculptée par la lumière. Nue mais amputée, sublimée{\bf .
}{\underline {\bf Effraction de l'oubli}}{\bf }nous montre un corps mais que
nous montre ce corps?
\realpar{}
3\high{e} jour / {\bf 21 Septembre }/ Claude Schmitz: Le Dieu créateur
décida d'expulser la branche malade de son royaume. Elle fut condamnée à
l'errance en attendant de retrouver le chemin de la lumière. Claude
Schmitz proposera le premier épisode du {\underline {\bf Salon des refusés}},
faisant référence au salon éponyme de 1863. Un salon qui accueillit les
fondateurs de la modernité.
\realpar{}
4\high{e} jour / {\bf 22 Septembre }/ Thomas Turine: Le créateur
s'occupa de mettre dans le ciel quelques constellations…{\underline {\bf 88C}}
pour être précis. Alors, on entendit dans le ciel s'élever comme un
chant telle une errance de désirs, de pulsions. Un théâtre musicalement
vôtre.
\realpar{}
5\high{e} jour / {\bf 23 Septembre }/ Odile Vansteenwinckel / François
Beukelaers: Parce qu'il fallait bien vivre, le Créateur inventa
l'argent et l'homme posa cette question: «Ô créateur, {\bf qu'est-ce
que l'argent?» }à quoi le créateur ne répondit pas.{\bf }L'homme
attend toujours la réponse.
\realpar{}
6\high{e} jour / {\bf 24 Septembre }/ Collectif Yes Igor: Le créateur
donna la parole. Mais il n'est pas toujours aisé de la maîtriser, d'où
décalage, d'où play-back. {\underline {\bf L'éloge du play-back }}! Sommes-nous
certains, à partir d'une certaine limite, d'entendre ce que l'on voit?
De voir ce que l'on entend?
\realpar{}
7\high{e} jour / {\bf 25 Septembre} / Stéphane Arcas: Le dernier
jour, le créateur se retourna contre sa créature pour la détruire et ne
laisser que la femme en son jardin. {\underline {\bf Scum manifesto }}de
Valérie Solanas. «{\underline Venez voir ce manifeste scénique, il vous dira
qui je suis }» paraphrase Arcas!
\realpar{}
Un PASS Genèse est disponible.
\realpar{}
\section{Stéphane Arcas / }{\underline {\bf L'argent}}
\subpar{}Du 6 au 15 octobre 2011 à 20h30 - Amphithéâtre
\subpar{}Relâche le dimanche et le lundi
\subpar{}Création
\realpar{}
Voici un projet emblématique de notre saison: l'argent lié à la mort.
\subpar{}{\underline L'argent }se créera sans l'argent attendu…Nous espérons que le
manque des soutiens financiers nécessaires à la réalisation de cette
création, loin de la conduire à la morgue d'elle-même, la rendra plus
vivante que jamais.
\realpar{}
Il est de plus en plus difficile d'estomper le fossé entre ceux qui
n'ont rien, même pas les mots, ceux qui ont de moins en moins et ceux
qui ont tellement qu'ils ne savent plus comment le cacher.
\subpar{}La vie artistique, miroir de nos sociétés, reflète cette précarité
générale.
\subpar{}L' «artiste», empêché d'accomplir son œuvre, en est réduit à la
non-existence.
\subpar{}Etre mort à soi-même, être un mort vivant, étrange état que l'on finit
par accepter si l'on n'y prend garde. S'interroger sur son destin est
déjà un luxe… Que m'est-il permis de vivre?
\realpar{}
Quand nous avons croisé le chemin de Stéphane Arcas, il n'était pas
question d'argent mais de vie et d'art.
\subpar{}Une sorte de fébrilité, d'étrange décalage anime le regard de Stéphane.
\subpar{}Et l'état meurtrier dans lequel il se tient, dans ce portrait réalisé
par Hichem Dahes, ne tient pas à l'appel du sang mais plutôt à celui du
sens, à l'enjeu de comprendre dans quelle roue on le fait tourner.
\realpar{}
{\underline L'argent }est son texte, il l'a écrit dans un moment de vanité
aigüe et, aujourd'hui, il veut le confronter à la scène. Le texte est
matière chez Arcas, matière plastique comme toute chose qu'il côtoie,
acteurs, son, lumières, espace, temps… Tout est matière à vie et à
bouleversement.
\realpar{}
«{\underline L'argent est une comédie qui se joue de la perception qu'on a du
réel. Elle se rit de l'importance démesurée qu'on accorde à notre
existence fugace. C'est une vanité.}
\subpar{}{\underline L'argent est un projet qui parle de la mort.}{\underline }{\underline De l'homme
qui, sa vie durant, considère son temps comme de l'argent.}
\subpar{}{\underline Il y a d'un côté ce qu'il a dépensé et de l'autre, ce qu'il devrait
lui rester en tenant compte des imprévus. }
\subpar{}{\underline Sur le même principe, pour estimer la valeur de l'existence
terrestre, l'homme se réfère à la Mort. Il s'agit d'un absolu qui va au
delà de son état physique. On ne limite pas l'argent au métal comme on
ne limite pas la mort aux cadavres. On ne peut alors, d'une part, que
juger de notre existence en fonction de ce que l'on présume de la Mort.
Et de la même façon, on ne peut accepter l'idée de notre mortalité qu'en
comparaison avec notre vécu.}
\subpar{}{\underline C'est sur ce tragique dilemme que se bâtit cette comédie.}
\subpar{}{\underline Et le diable rit avec nous. }»
\realpar{}
{\underline Résumé improbable d'un projet «improbant», à prendre pour argent
comptant / Stéphane Arcas}
\realpar{}
Mise en scène, écriture{\bf Stéphane Arcas} /Assistanat {\bf Cécile
Chèvre }/
\subpar{}Avec {\bf Marie Bos, Nicolas Luçon, Claude Schmitz, Philippe Sangdor} /
Scénographie et costumes {\bf Marie Szersnovicz} /{\bf }Lumière{\bf 
Margaret Andersen}
\subpar{}Une production de{\bf }la Balsamine
\subpar{}{\bf Annie Vigier \& Franck Apertet (Les gens d'Uterpan) /
}{\underline {\bf Avis d'Audition}}{\bf }
\subpar{}Le 18 octobre 2011 à 20h - Amphithéâtre
\realpar{}
Ce qui nous porte dans cet accueil, c'est qu'il convoque le public à
vivre une réelle audition. Cette audition n'est pas un spectacle, elle
est «juste» rendue publique. Le dévoilement de cette pratique,
habituellement cachée aux spectateurs, pose une réelle tension d'ordre
éthique, esthétique et social, et nous plonge profondément dans un des
pans du processus créatif.
\subpar{}L'audition est un moment de découverte, d'écoute, d'échange mais aussi
de grande fragilité et d'iniquité, une confrontation directe à la
sélection, naturelle ou pas, selon les critères artistiques des
chorégraphes en présence. Chercher le potentiel et le mettre en phase
avec une recherche dans laquelle il pourra ou pas s'intégrer…
\subpar{}En soi, {\underline Avis d'audition} recadre le rapport voyant/actant dans son
interaction la plus simple.
\realpar{}
Dès lors, voici l'information qui sera relayée sur divers supports afin
que les danseurs et danseuses puissent y répondre en nombre.
\realpar{}
\section{Avis d'Audition}
\subpar{}Pour la poursuite de leurs travaux portant sur les normes qui régissent
les modalités de représentation du vivant, les chorégraphes Annie Vigier
et Franck Apertet souhaitent rencontrer {\bf danseuses/danseurs
contemporains} intéressés par l'expérimentation d'attitudes nouvelles en
matière de création.
\subpar{}{\bf Une audition publique aura lieu le mardi 18 octobre de 20h à 23h
sur le plateau du Théâtre de la Balsamine, à Bruxelles.}
\subpar{}Les danseuses/danseurs retenus après la première étape de sélection
recevront une indemnité forfaitaire de 75 euros brut.
\subpar{}Les interprètes recrutés à cette audition seront amenés à activer
plusieurs pièces de la compagnie (calendrier en cours)
\subpar{}Conditions financières: répétition, 12 euros brut de l'heure - cachet
performance, entre 100 et 250 euros brut, en fonction des pièces
activées.
\subpar{}Les danseuses/danseurs intéressés par l'audition doivent envoyer avant
le 01/10/2011, un CV + une photo simple ainsi qu'une lettre de
motivation à l'adresse:
\useURL[1][https://mail.balsamine.be/owa/redir.aspx?C=2d0c3f7b40a34d38934278d53ac8f820&URL=mailto%3Auterpan%40voila.fr][][uterpan@voila.fr]\from[1]
\realpar{}
Après étude de ces documents, une convocation sera retournée aux
participants retenus.
\subpar{}Annie Vigier et Franck Apertet
\realpar{}
{\underline «Les chorégraphes Annie Vigier et Franck Apertet s'interrogent sur
les normes qui régissent la danse et le spectacle vivant. Leur travail
passe entre autre par une prospection des limites du corps et de la
représentation. Cette démarche opère une redéfinition de la pratique du
danseur et de sa fonction d'interprète. En intervenant dans différents
cadres de monstration, ou en s'y adaptant, ils formulent de nouvelles
modalités d'apparition, de production et de lecture de la danse. Cette
interprétation de la présence physique exacerbe les places qu'occupent
le spectateur et le chorégraphe dans ces processus. Initiées dans des
collaborations innovantes entre opérateurs culturels de secteurs
différents, leur démarche intègre l'assemblage économique en tant que
composante artistique. C'est ainsi que le secteur des arts plastiques
s'engage sur ce travail en un partage de points de vue et de mise en
relief des réponses apportées.»}{\underline }
\subpar{}{\underline Les gens d'Uterpan}
\realpar{}
L'association les gens d'Uterpan (Annie Vigier \& Franck Apertet), en
résidence au CAC Brétigny depuis Septembre 2008, est subventionnée par
le Département de l'Essonne et le CAC Bretigny, équipement de la
Communauté d'agglomération du Val d'Orge.
\realpar{}
\section{Foofwa d'Imobilité / }{\underline {\bf Au contraire}}{\bf (à partir de
Jean-Luc}{\bf }{\bf Godard)}{\bf }
\subpar{}Du 20 au 22 octobre 2011 à 20h30 - Amphithéâtre
\subpar{}Danse - {\bf 50 minutes }
\realpar{}
Il y a quelque chose de l'ordre du rayonnement chez Foofwa. L'appel de
ce corps magnétique nous invite à une humeur très guillerette. Spectacle
référentiel à Godard, écrit comme un roman d'amour. Il faut partager, le
temps d'une errance, ce questionnement sur l'art, cette citation dansée,
ce glissement furtif de pas cinématographiés.
\realpar{}
Tout est question de cadre, d'espace dans l'espace, de forme réinventée
à la limite du «fleur bleue» assumé. Des enfants qui attendent le «
moteur» pour tourner sur eux-mêmes et le «coupez!» pour reprendre le
souffle en bout de course. Dialogue constant entre la vie et le cinéma,
entre l'art et la danse, entre la prise de son et la prise de parole,
entre poésie et ludisme.
\realpar{}
«{\underline Il en est des beaux spectacles comme des lettres d'amour. On les
décachette en catimini, on s'attarde sur les taches d'encre, on
s'étourdit de chaque signe. Ces lettres sont des ex-voto: on y revient
les soirs de marée basse, puisqu'elles paraissent tout promettre. Au
contraire (à partir de J-L Godard) sort de cet encrier. Au Théâtre du
Grütli, à Genève jusqu'à samedi, le danseur genevois Foofwa d'Imobilité
s'inspire du cinéaste d'À bout de souffle, de son art de l'anacoluthe,
rupture de syntaxe qui est l'apanage de ceux qui ne sont jamais dupes de
la forme.}
\subpar{}{\underline S'inspirer de Godard? Pas comme on l'entend. Foofwa d'Imobilité et
son complice Antoine Lengo tournent autour du patriarche comme des
enfants déguisés en Sioux autour d'un totem. Ils ne restituent pas. Ils
citent, comme par distraction, et s'amusent de leurs boucles, auxquelles
participent deux merveilleux partenaires, Manon Andersen et Yann Aubert.
Ils signent ainsi un spectacle potache et lyrique; réversible aussi,
avec une face peau douce, une face disque dur, double vie pour un
discours sur l'art – et une interrogation sur la présence. Qui suis-je,
quand j'erre en scène?»}
\subpar{}{\bf Le Temps (17 février 2011), extrait de l'article «Godard entre
dans la danse» par Alexander Demidoff}
\realpar{}
Un moyen-métrage scénique de {\bf Foofwa d'Imobilité }{\bf /}{\bf }en
dialogue avec {\bf Antoine Lengo}{\bf /}\crlf
Avec {\bf Manon Andersen }dans le rôle de Magdanela{\bf ,} {\bf Foofwa
d'Imobilité }{\bf dans le rôle de Gabriel}, {\bf Yann Aubert }dans le
rôle du conteur comptable, {\bf Nieth Leang-Srey}, {\bf Antoine Lengo}
et {\bf Jonathan O'Hear} / Mise-en-son {\bf Antoine Lengo}{\bf /}{\bf 
}\crlf
Lumières {\bf Jonathan O'Hear} / Costumes {\bf Coco Charnel
}{\bf /}\crlf
Médiation musicale {\bf Charlemagne Palestine} {\bf Israël Quellet}
\subpar{}Une production du Neopost Ahrrrt. Coproductions avec le Grü/Théâtre du
Grütli, SACD/Festival d'Avignon. Soutiens: la Loterie Romande, la Ville
de Genève, la République et canton de Genève et Pro Helvetia.
\realpar{}
\section{Nathalie Mauger / }{\underline {\bf L'indigène}}{\bf de Franz-Xaver
Kroetz}
\subpar{}Du 25 octobre au 29 octobre 2011 à 20h30 – Studio
\subpar{}{\bf Création mondiale en français}
\realpar{}
Nathalie Mauger est loin d'en être à sa première tentative, tentation
théâtrale. Elle crée, elle enseigne. Un parcours dense et mouvementé.
\realpar{}
Du premier contact, nous retenons une attitude, une solidité de l'âme.
Une voix posée, un calme apparent, une pudique réserve et un regard
franc.
\subpar{}Il est certain qu'elle est arrivée les bras chargés d'une matière peu
commune, pièce kroetzienne à développer. Ce projet, elle le porte depuis
plusieurs années et, comme une obsession, il n'a de cesse de s'imposer à
elle. D'où urgence, d'où évidence, d'où le désir pour nous d'ouvrir la
porte à cette artiste qui ne manque pas de ressource interne.
\realpar{}
Il serait déplacé de vouloir résumer la pièce de Kroetz.
{\underline L'indigène} renferme une mémoire et une quête identitaire profonde.
\realpar{}
Pièce pour grand théâtre guignol, elle est peuplée d'une faune
absolument jouissive: Kurt, vieux pantin retors, avec un cancer du
larynx; Toni, jeune pantin maigre, atteint du Sida; Hugo, pauvre
pantin stupide, avec un cancer de l'intestin; Irmi, saine Margoton,
l'indigène, et d'autres. D'une truculente énergie, les personnages nous
emportent dans un tourbillon de pestilence, de sensations organiques, de
grotesques situations. Lancinante litanie de la plainte et de la maladie
à son paroxysme le plus festif et drolatique.
\realpar{}
Révélé par les pépites du Théâtre de L'Ancre en 2009, ce petit castelet
de marionnettes trop humaines deviendra le château de pantins
désarticulés.
\realpar{}
{\underline «J'ai envie de retrouver la force des termes qu'emploie Kroetz à
propos du théâtre de marionnette: cru et éclatant, coloré et rapide,
court et bon.}
\subpar{}{\underline Je voudrais que le spectateur soit convié au plaisir d'une
innocence retrouvée, d'un autre âge, celui de l'enfance et de la foi, de
la transcendance. Quel théâtre demande plus une adhésion de son public
que le théâtre de marionnette? Une croyance dans l'histoire en train de
se faire sous ses yeux. Et donc aussi la foi dans un monde et son Grand
Créateur.}
\subpar{}{\underline Mais dans toute cette harmonie il y a une faille. Et l'histoire
portée par ces «ficelles» du théâtre de marionnette n'est absolument
pas une histoire pour enfant.}
\subpar{}{\underline Où mène la confrontation de cette beauté, de cette naïveté, de
cette foi, convoquées par la pièce avec le désespoir de la fable?»}
\subpar{}{\underline Nathalie Mauger}
\realpar{}
Auteur {\bf Franz Xaver Kroetz} / Traducteur {\bf Claude Yersin} / Mise
en scène {\bf Nathalie Mauger}/ Scénographie {\bf Johan Daenen et
Nathalie Mauger} / Avec {\bf Jérôme de Falloise, Mathilde Lefèvre, Sarah
Lefèvre, Jean-Baptiste Szézot \ldots{}.}/ Direction technique {\bf Fred
Op de Beeck} / Création lumière Xavier Lauwers / Costumes {\bf Christine
Pickeray} / Assistante de production {\bf Françoise Fiocchi} /
Conseillère artistique {\bf Hélène Marini} /Maquillage {\bf Dominique
Brevers /} Lumières{\bf Xavier Lauwers}
\realpar{}
Une coproduction de la Cie L.E.F.T., du Théâtre de l'Ancre, de la
Balsamine et du Groupov. Avec le soutien de la Province de Liège, du
Service général des Arts de la Scène de la Communauté française, du
Ministère de la Région wallonne et de Théâtre \& Publics. Les éditions
de l'Arche sont l'agent théâtral du texte représenté.
\realpar{}
\section{Léa Drouet / }{\underline {\bf Quelqu'un va venir}}{\bf de Jon Fosse}
\subpar{}Du 8 au 17 décembre 2011 à 20h30 – Amphithéâtre
\subpar{}Relâche le dimanche et le lundi
\realpar{}
Léa Drouet, dans une extension affinée de sa recherche, se penche sur
Jon Fosse, auteur norvégien, qui par son écriture fait coexister le
matérialisme du quotidien à l'abstraction de l'esprit, diffus et
instable. Auteur à l'écriture épurée, liant l'ordinaire au formalisme,
il offre une matière théâtrale qui met en tension le spectateur, entre
contemplation et action. On le dit influencé par Beckett. En ce sens, on
sent l'auteur dans l'écriture, il est en recherche de littéralité comme
Léa en quête de théâtralité. Une ligne de fuite vers un certain
formalisme assumé.
\realpar{}
Dans {\underline Quelqu'un va venir}, il y a cette inquiétude face à tout ce
qui pourrait advenir, à ce que nous attendons sans savoir: l'apparition
de ce qui pourrait troubler une stabilité désirée mais mortifère.
\subpar{}Un couple dans une maison. Ils attendent; ce qu'ils pressentent, c'est
le désastre, l'arrivée de celui qui va venir…
\realpar{}
ELLE
\subpar{}Maintenant nous sommes arrivés près de notre maison
\subpar{}LUI
\subpar{}Et c'est une jolie maison
\subpar{}ELLE
\subpar{}Maintenant nous sommes arrivés près de notre maison
\subpar{}Près de notre maison
\subpar{}Où nous serons ensemble
\subpar{}Toi et moi seuls
\subpar{}près de la maison
\subpar{}où toi et moi serons
\subpar{}seuls ensemble
\subpar{}Loin des autres
\subpar{}La maison où nous serons ensemble
\realpar{}
seuls
l'un près de l'autre
\subpar{}LUI
\subpar{}Notre maison
\subpar{}ELLE
\subpar{}La maison qui est à nous
\subpar{}LUI
\subpar{}La maison qui est à nous
\subpar{}La maison où personne ne viendra
\subpar{}Maintenant nous sommes arrivés près de notre maison
\subpar{}La maison où nous serons ensemble
\subpar{}seuls
\subpar{}l'un près de l'autre
\subpar{}Extrait de la pièce «Quelqu'un va venir» de Jon Fosse
\realpar{}
{\underline «La première approche de mon équipe artistique est liée à une
exploration du langage en tant que matière. Les sujets des textes
travaillés sont le point de départ d'}{\underline un travail formel et poétique
qui tente de se défaire du familier. C'est dans le temps et le
frottement entre l'exécution d'une structure contraignante et
l'interaction entre les différents interprètes - voix, son, lumières,
exécutés en direct- que nous guettons le vivant.»}
\subpar{}{\underline Extrait du dossier artistique de «Quelqu'un va venir» / Léa
Drouet}
\realpar{}
Mise en scène {\bf Léa Drouet }/ Assistanat {\bf Ulrike Günther }/
\subpar{}Avec {\bf Mathilde Lefevre, Gaëtan Lejeune, Jean-François Wolff }/
\subpar{}Lumière, scénographie {\bf Matthieu Ferry} /Costumes {\bf Marie Guillon
de Masne }/
\subpar{}Stagiaire construction {\bf Laure Cerbelaud} / Régie générale {\bf Léo
Liotard }/ Son {\bf David Stampfli / }Assistant lumière{\bf Nicolas
Mouzet-Tagawa}
\realpar{}
Une production de la Balsamine et de LD, avec l'aide du Ministère de la
Communauté française Wallonie-Bruxelles – Service du Théâtre\crlf
Une coproduction du Centre Culturel André Malraux de Vandoeuvre- lès-
Nancy et de L'Actée Théâtre (Cosnes)
\realpar{}\crlf
\subpar{}\section{Raphaëlle Blancherie /}{\bf Karine Jurquet/ }{\underline {\bf Nœuds
}}{\underline {\bf ou}}{\underline {\bf }}{\underline {\bf «le monde est ainsi fait que
parfois pour dénouer un nœud il faut l'emmêler encore plus»}}
\subpar{}Du 29 février au 10 mars 2011 à 20h30 – Studio
\subpar{}Relâche le dimanche et le lundi
\subpar{}Création
\subpar{}{\underline Nœuds} est un spectacle qui invite à l'exploration des liens qui
unissent et désunissent; tel le langage avec ses imbroglios.
\subpar{}{\underline Nœuds} nous plonge dans une exploration de l'inconscient du dire et
montre l'être humain en sujet empêtré dans ses nœuds «privés».
\subpar{}Regarder une œuvre, c'est toujours plonger dans des nœuds, les siens et
ceux de l'autre, l'objet regardé. C'est aussi pénétrer dans l'intimité.
\subpar{}{\underline Nœuds} est cet obscur objet du désir porté par un duo féminin,
pleinement là et qui nous offre une parole intime qui rejoint
l'universel.
\subpar{}Elles se livrent, lavent leur linge sale en public, pour participer à
une quête relationnelle tout en s'amusant des déboires de la vie
inconsciente qui affleure, des lapsus et des actes manqués…
\subpar{}{\underline «}{\underline La nécessité d'entamer un processus de création artistique
qui viendrait témoigner de mes diverses expériences à la frontière entre
mon métier de comédienne et celui plus récent de psychologue est à
l'origine de Nœuds. En concevant ce projet, je me pose la question d'une
psychologie intime et collective à la fois qui parlerait de l'être
humain dans la complexité qui le façonne, de son inconscient et de notre
rapport à lui, des nœuds qui s'y nouent et s'y dénouent.}{\underline»}
\subpar{}{\underline Témoignage succinct / }{\underline Raphaëlle Blancherie}
\realpar{}
Conception {\bf Raphaëlle Blancherie}
\subpar{}Avec {\bf Raphaëlle Blancherie}, {\bf Karine Jurquet} / Lumières
{\bf Xavier Lauwers} / Création sonore {\bf Thomas Turine}
\realpar{}
Une performance autour de {\underline Noeuds} va être réalisée dans le cadre de
{\bf Nuit Blanche Bruxelles,} {\bf le 1 octobre 2011.}
\realpar{}
Une coproduction de la Balsamine, Nuit Blanche 2011, avec le soutien de
la Bellone, du Vrac l'Escault et l'aide du Ministère de la Communauté
française Wallonie-Bruxelles, Service du Théâtre.
\realpar{}
\section{Sabine Durand / }{\underline {\bf Le banquet dans les bois ou une histoire
de Titus et de Comme il vous plaira.}}
\subpar{}{\bf (à partir de }{\underline {\bf Titus Andronicus}}{\bf et de
}{\underline {\bf Comme il vous plaira}}{\bf de William Shakespeare) }
\subpar{}Du 20 au 31 mars 2012 à 20h30 – Amphithéâtre
\subpar{}Relâche le dimanche et le lundi
\subpar{}Création
\realpar{}
Pour parler du travail de Sabine Durand, nous rejoindrons cette
définition «d'identité inscrite dans la nuit des temps»; pour autant,
elle n'est pas la porteuse d'un genre, plutôt hostile même à l'idée d'un
système. Dès lors, elle brouille les distinctions entre écriture et
réécriture, les repères sexuels, sociaux et théâtraux tout en passant
d'un genre à l'autre au sein d'une même théâtralité, d'une sombre
comédie à une tragédie burlesque. Chez elle le texte n'est jamais
doctrinaire, il est matière d'écriture scénique. Il s'offre au
remodelage contemporain.
\subpar{}Nous suivons le travail de Sabine Durand parce qu'il est des engagements
qui ont valeur de vérité.
\realpar{}
{\bf Au sujet de sa pratique}: «{\underline Ma pratique du théâtre n'est
accompagnée d'aucune évidence que je puisse formuler de manière solide
et certaine.}
\subpar{}{\underline Je sais simplement que cette pratique est sans raisons et qu'elle
trouve là sa raison d'être.}
\subpar{}{\underline Je sais aussi que cette absence de raisons ne me laisse jamais
tranquille.}
\subpar{}{\underline Je crois que c'est la raison pour laquelle les spectacles que je
fais sont des spectacles qui ont le théâtre pour objet.}
\subpar{}{\underline Je crois aussi que c'est la raison pour laquelle je travaille avec
des textes classiques.}
\subpar{}{\underline Ils me permettent de tenir le théâtre en vanité.}
\subpar{}{\underline Travailler avec des textes classiques, c'est pour moi comme de
vouloir peindre la peinture.}
\subpar{}{\underline Et de vouloir peindre de manière figurative une peinture qui, elle,
ne l'est pas.}
\subpar{}{\underline Il ne s'agit pas de monter des textes mais de représenter ce qu'ils
représentent.}
\subpar{}{\underline Et de le faire sans raisons apparentes. }»
\realpar{}
{\bf Au sujet de sa matière}: «{\underline Au mois de mars 2012, je vais
présenter un travail conçu à partir de deux pièces de Shakespeare: la
comédie }{\underline Comme il vous plaira}{\underline et la tragédie }{\underline Titus
Andronicus}{\underline .}
\subpar{}{\underline Dans }{\underline Titus Andronicus}{\underline , Titus, le père de celle dont je
fais mon héroïne, est invincible par les armes. À Rome, il est
inattaquable dans son honneur et dans sa loyauté.}
\subpar{}{\underline Il sera vaincu cependant dans la chair de sa chair. Dans la
virginité de sa fille, Lavinia, violée et mutilée en forêt.}
\subpar{}{\underline De Titus Andronicus, je ne garde que ce bref motif: la fleur de
Lavinia comme talon d'Achille de la puissance de Titus.}
\subpar{}{\underline Ce bref motif, je souhaite comme l'inoculer dans la plaisante et
vaste forêt d'Arden de }{\underline Comme il vous plaira.}
\subpar{}{\underline La forêt d'Arden, c'est la terre d'exil du père de ma seconde
héroïne de comédie, Rosalinde.}
\subpar{}{\underline Dans cette forêt, le père est tout à la fois libre et subjugué. Il
ne règne sur rien, sinon sur les arbres saisis par le froid et sur les
biches qu'il tue et mange. Ce domaine de grand exil devient, dès
l'arrivée de la chair de sa chair déguisée en homme, le vrai lieu de
toutes sortes d'amours de théâtre.}
\subpar{}{\underline Je propose ce projet car j'ai envie de mettre en scène les
fantasmes et les chimères de l'amour et du désir. Je souhaite également
poursuivre plus avant un travail d'écriture personnel à partir d'œuvres
qui, pour une raison ou pour une autre, sont les pierres angulaires d'un
imaginaire collectif.}
\subpar{}{\underline C'est la première fois que je vais faire se rencontrer deux pièces
différentes sur un même plateau, et cette proposition va me demander une
plus grande implication personnelle dans la mise en écriture de
l'écriture d'un auteur.}
\subpar{}{\underline Quant à l'envie d'inoculer un motif tragique extérieur dans la
forêt de }{\underline Comme il vous plaira }{\underline c'est, nonobstant les
corrélations motivées que je peux faire entre ces deux pièces, une envie
un peu plus expérimentale dans ce sens où elle ne procède pas, en
premier lieu, d'une idée ou d'une dramaturgie verrouillée mais aussi
d'un désir disons «plus hasardeux» de voir ce que cela va
donner\ldots{}»}
\realpar{}
{\underline Bref entretien / Sabine Durand}
\realpar{}
Mise en scène {\bf Sabine Durand} /
\subpar{}Avec {\bf Céline Beigbeder, Jean Debefve, Claude Schmitz, Thibaut
Wenger}, … /
\subpar{}Scénographie en cours /
\subpar{}Accompagnement dramaturgique {\bf Martine Wijckaert}
\realpar{}
Une production de Six--65 Compagnie et de la Balsamine. Avec l'aide du
Ministère de la Communauté française Wallonie-Bruxelles, service du
Théâtre.
\realpar{}
\section{Odile Vansteenwinckel François Beukelaers / }{\underline {\bf Qu'est-ce
que l'argent?}}
\subpar{}Du 17 avril au 24 avril 2012 à 20h30
\subpar{}Relâche le dimanche
\subpar{}Création
\realpar{}
«{\underline Qu'est-ce que l'argent? }», voici une réplique au débat mené par
Joseph Beuys (artiste contemporain, performer, philosophe politique) et
des économistes allemands en 1984.
\subpar{}Aujourd'hui, Odile reprend la réflexion à son compte, en compagnie de
ses acolytes, avec cette donnée supplémentaire de l'argent virtuel.
L'argent devient ce que nous en pensons consciemment ou pas. Au
quotidien, nous sommes aliénés par la puissance abstraite et concrète
qu'exerce l'argent sur nos vies. D'où la question lancinante qui
pourrait revenir comme une litanie dans nos bouches: Qu'est-ce que ce «
putain» d'argent? Tous, nous sommes concernés; ce rassemblement,
autour de cette question, aura une portée plus politique…
\realpar{}
Chez Odile, indéniablement, il y a une démarche. S'il fallait jouer sur
les mots, nous oserions dire qu'elle a un capital de base assez
conceptuel. En son âme et conscience, elle recherche, au sens le plus
primitif qui soit, une investigation sur le fric et l'artistique: «
Qu'est-ce que l'argent?» et par extension: «Qu'est-ce que l'art?».
Y aurait-il une intention de libérer la culture de sa prise en otage ou
de son esclavage? Odile, François et les autres, auront-ils les reins
assez solides pour entrer dans ce combat? Auront-ils les leviers
artistiques nécessaires pour remanier l'économie toute entière?
\subpar{}Une œuvre à vocation heuristique voire eucharistique, pour peu que la
communion de l'argent se partage entre tous. En somme, la volonté d ‘une
transparence totale, un débat, une confrontation directe sur la matière
de production la plus puissante qui soit.
\realpar{}
{\underline «Nous voulons raconter l'argent fiction, la fiction qu'est
l'argent, tout en sachant qu'il s'agit là de l'institution mondiale la
plus ancrée et la plus incontournable. La plus absolue.}
\subpar{}{\underline On se demande bien ce qu'est devenue aujourd'hui la matérialité de
l'argent, sa substance, son existence concrète. Avec le cas Fortis,
l'argent est comme s'il n'avait jamais existé. Et pourtant il a bien été
manipulé.}
\subpar{}{\underline L'argent est de plus en plus virtuel en même temps qu'il s'auto
maintient, car tout est toujours traduit en argent dans le monde.}
\subpar{}{\underline Alors l'argent a-t-il une fin? Existe-t-il une finalité à l'argent
? }
\realpar{}
{\underline Aujourd'hui, pour un public non initié aux matières économiques,
nous voulons rendre extrêmement accessible cette question primordiale.
Nous voulons mettre en jeu sa dimension absurde dans «l'évènement
argent». Car au final, }{\underline dans quelle mesure ou démesure
conditionne-t-il nos existences?»}
\realpar{}
{\underline Réflexion budgétaire sur l'indice d'un}{\underline e crise artistique et
vice versa / Odile V.}
\realpar{}
Écriture et dramaturgie {\bf Odile Vansteenwinckel }/\crlf
Mise en scène {\bf François Beukelaers et Odile Vansteenwinckel }/\crlf
Avec {\bf François Beukelaers, Marie Bos, Laurent Caron, Odile
Vansteenwinckel …\crlf
} \crlf
Une coproduction de la Balsamine, avec l'aide du Ministère de la
Communauté française Wallonie-Bruxelles - Service du Théâtre et le
soutien de La Bellone
\realpar{}
\section{Uiko Watanabe /}{\bf }{\underline {\bf Hako Onna}}{\underline {\bf 
}}{\underline {\bf 箱女 }}{\bf ou}{\underline {\bf }}{\underline {\bf La femme- Boîte}}
\subpar{}Du 25 au 28 avril 2012 à 20h30 – Amphithéâtre
\subpar{}Création
\realpar{}
Suivre Uiko, c'est suivre un chemin et si l'on est pressé, mieux vaut
faire un détour. La joie profonde de la vie est sans doute un mécanisme
de profonde réflexion dans la philosophie de Uiko. C'est, en tous les
cas, ce qui fonde sa pratique, lui donne l'énergie nécessaire à la
création. Bonheur, non péjoratif, qui se communique à ceux qui
l'entourent ou la croisent. Chorégraphe du lien entre la nature et le
temps, dans une transparence poétique.
\realpar{}
«{\underline La femme vit avec les quatre saisons et les quatre saisons
peuvent symboliser la vie d'une femme.}{\underline }{\underline On peut imaginer la
vie dans son entièreté symbolisée par les saisons: la jeunesse le
printemps, l'âge adulte l'été, la vieillesse l'automne et l'approche de
la mort l'hiver; mais on peut aussi penser que ce cycle vient plusieurs
fois dans une vie, par exemple quand je ne travaille pas j'ai
l'impression d'être en hiver. (…)}
\realpar{}
{\underline Je vou}{\underline drais mettre l'image d'un arbre dans le spectacle.}
\subpar{}{\underline S'il y a quelqu'un qui regarde tous les changements saisonniers
sans rien dire, c'est l'arbre.}{\underline }{\underline Pour les Japonais, l'arbre
est le symbole des quatre saisons qui passent.}
\subpar{}{\underline Ce n'est pas nous qui bougeons, ce n'est pas nous qui dansons: le
temps passe, et nous nous mettons en mouvement avec lui, par lui - mais
il existe sans toi! (De la même manière que le bonheur existe sans toi
: ce n'est pas toi qui fait le bonheur, le bonheur existe en dehors de
toi!)}
\subpar{}{\underline L'arbre ne bouge pas, il accepte le temps qui passe, il regarde les
saisons passer devant lui et en même temps change avec elles.}
\subpar{}{\underline Je voudrais vivre comme l'arbre. (…)}
\realpar{}
{\underline Il y a un livre très connu au Japon qui s'appelle «Hako Otoko»,
ce qui signifie «L'Homme-boîte». C'est un livre de l'écrivain Kôbô
Abe. C'est l'histoire d'un homme qui trouve dans son jardin un homme
dans une boîte. Intrigué, il essaie de comprendre ce que c'est d'être
dans une boîte. D'abord quelques heures par jour dans la maison, puis à
l'extérieur a}{\underline ussi, il passe une boîte par-dessus de sa tête, avec
une fente pour les yeux. Ca change ce qu'on voit du monde: seulement
devant et par en dessous; il trouve cela bien. Il passera sa vie dans
cette boîte, coupé de la société, et sans nom. Le titre de cette pièce
vient de ce livre. (…)}
\subpar{}{\underline Je suis encore inexpérimentée. Peut-être que je ne peux pas rendre
tout le public heureux. Mais je voudrais que ma pièce fasse que le
public se rappelle son propre bonheur.}
\subpar{}{\underline Cette boîte est le lie}{\underline u où les autres ne peuvent pas entrer,
et aussi où la femme de printemps, été, automne, et hiver habite. }»
\subpar{}{\underline Pensées-Boîte} / Uiko Watanabe
\realpar{}
Avec {\bf Kimiko Otaka, Mioko Yoshihara et Uiko Watanabe}
\realpar{}
Une production de la Balsamine, avec le soutien du Grand Studio
\realpar{}
\section{Kyung-a Ryu / }{\underline {\bf Board on, on board}}
\subpar{}Du 30 mai au 2 juin 2012 à 20H30 – Amphithéâtre
\subpar{}Création Danse
\realpar{}
Comme ses précédents objets chorégraphiques, Kyung-a nous propose
quelque chose d'insaisissable, une plongée dans la matière comme
prolongation du corps.
\realpar{}
Chorégraphe en perpétuelle involution, de création en création, elle
remet en perspective sa radicalité. Son travail sur l'architecture
s'intensifie et nous questionne sur l'équilibre particulier et les
relations que nous entretenons avec nos espaces intime et public.
\realpar{}
Fascination, oui, c'est le cas, une certaine admiration devant cette
silhouette dont la géométrie semble déjà possédée par son art. Kyung-a
nous embarque dans son univers, nous sommes conquis par son regard posé
sur la matière, par cette âme en connexion avec les éléments.
\realpar{}
{\underline «BOARD ON – ON BOARD pour 4 danseurs et 4 grands panneaux blancs
est une chorégraphie inspirée des hypothèses des anciens grecs sur les 4
éléments - feu, air, terre, eau - et de théories architecturales,
contemporaines du XXIe siècle. }
\realpar{}
{\underline BOARD: surface, panneau, cloison, mur }
\subpar{}{\underline BOARD ON, le lieu sur lequel je place le panneau. }
\subpar{}{\underline ON BOARD ce que je place sur le panneau: architecture. }
\realpar{}
{\underline Dans mon travail}{\underline , il existe trois cercles.}
\subpar{}{\underline Le mouvement est le premier d'entre eux, dans lequel le mouvement
du danseur se développe radicalement avec le matériel et dont la forme
se transforme et se développe.}
\subpar{}{\underline L'humain observe tout; il veut être raisonnable et libre c'est à
dire sans être esclave de la matière mais nous savons qu'il est
instrumentalisé, asservi par ce qui l'entoure. }
\subpar{}{\underline Dans le second cercle, les objets, les matériaux.}
\subpar{}{\underline L'espace est vide, l'espace est plein, rempli ou vide, ça c'est
l'espace.}
\subpar{}{\underline Et donc parfois il devient plus petit ou plus grand.}
\subpar{}{\underline Par la main de l'homme, quelque chose se forme, quelque chose se
passe; le courant continu de in/out de la matière dans l'espace est le
troisième cercle. }
\realpar{}
{\underline Dans mon travail, il n'y a pas de théâtre de dramaturgie, mais j'ai
pour objectif, que du mouvement de l'objet et du danseur, soit obtenu un
grand nombre d'images.»}
\subpar{}{\underline Kyung-a Ryu}
\realpar{}
Chorégraphie, scénographie {\bf Kyung-a Ryu} /
\subpar{}Danseurs: en cours /
\subpar{}Créateur lumières {\bf Gwen Laroche} / Compositeurs {\bf Baudouin de
Jaer} et {\bf Slavek Kwi}
\realpar{}
Une coproduction de Noodik Production et de la Balsamine. Avec le
soutien de la Communauté Française Wallonie-Bruxelles, Service de la
Danse.
\realpar{}
\section{Élena Perez et Lise Wittamer / }{\underline {\bf Les moutons (titre
provisoire)}}
\subpar{}Du 19 au 28 juin 2012 à 20h30 – Studio
\subpar{}Création
\realpar{}
Ce qu'il y a d'agréable avec les moutons, c'est que leur matière est
recyclable. En ce sens, nous avons perçu le potentiel laineux, et les
abysses poilus de ce projet. Voici une création au-dessus de laquelle il
ne faut pas sauter, ce n'est pas qu'un jeu d'enfant. Deux comédiennes
décident de s'incarner dans deux moutons, elles deviennent hybrides dans
leur confrontation personnage/ actrice, animale/ humaine mais à quoi
servent-elles réellement? Sont-elles juste bonnes à être tondues?
Vont-elles s'égorger dans un mouvement sacrificiel et salvateur? Se
compteront-elles jusqu'à somnoler en scène? Tout est envisageable, tout
est à envisager.
\subpar{}Si on voit beaucoup de moutons blancs, on ne doit pas en déduire que
tous le sont, car un jour on peut tomber sur un mouton noir, ce qui
ruine notre \quotation{théorie}. Aussi, on ne peut s'en remettre à nos
sens pour avoir des connaissances certaines.
\realpar{}
{\underline «Il s'agit de deux moutons, un blanc et un noir au sexe non défini
q}{\underline ui n'ont qu'un seul modèle: l'Homme tel qu'ils l'imaginent:
intelligent, pervers, érotique, complexe, manipulateur, inventif, cruel,
spirituel, libéré sexuellement et perpétuellement angoissé par la
conscience de sa mort prochaine. Et cette fascination les mènera
ailleurs. Ils quittent la campagne et partent à la rencontre des
lumières de la ville. Ils trouvent refuge dans un zoo dans lequel ils
finissent par trouver un compromis satisfaisant (du moins le
pensaient-ils au début!) et dans lequel ils doivent sans cesse faire
l'effort de se souvenir de pourquoi ils sont là, pourquoi ils ont fait
ce choix de prendre leur liberté, ce choix d'aller voir ailleurs s'ils y
sont. Il faut avouer qu'une grande paresse les caractérise, ils sont
effectivement beaucoup dans la parole et refont le monde, ce qui leur
permet de refaire le monde justement. En tous cas, deux tempéraments
très différents mais indissociables se dessinent. Le mouton noir, plutôt
cynique et cérébral, à tendance anarchiste et tyrannique, et le mouton
blanc, solaire, avec une fâcheuse tendance à l'enthousiasme et penchant
pour la naïveté et les joies de la séduction. Tous deux s'appellent
Corinne et sont indécrottables. }
\realpar{}
{\underline Extrait: }
\subpar{}{\underline L'important n'est pas ce qu'on fait de nous, mais ce que nous
faisons nous-mêmes de ce que l'on a fait de nous.}{\underline» Jean-Paul
Sartre}
\subpar{}{\underline - }{\underline Tu peux répéter Corinne?}
\subpar{}{\underline - }{\underline Bien sûr, l'important n'est pas ce qu'on fait de nous, mais
ce que nous faisons nous-mêmes de ce que l'on a fait de nous.}
\subpar{}{\underline - }{\underline Merci Corinne.»}
\subpar{}{\underline Élena Perez \& Lise Wittamer}
\realpar{}
Porteuses du projet, auteurs, comédiennes{\bf Élena Pérez} et {\bf Lise
Wittamer} /
\subpar{}Conseiller artistique {\bf Olivier Boudon} / Musicien {\bf Renaud
Garnier-Fourniguet }/\crlf
Scénographe {\bf Mathieu Chevallier }/
\subpar{}Diffusion {\bf Habemus Papam}: {\bf Cora-line Lefèvre et Julien Sigard}
\subpar{}Une coproduction de la Balsamine et la Schieve Compagnie. Avec l'aide du
Ministère de la Communauté française Wallonie-Bruxelles – Service du
Théâtre{\bf .}
\realpar{}
\section{En chambre noire}
\realpar{}
Nous vous inviterons à 3 débats, 3 débats en chambre noire.
\subpar{}L'idée est de libérer la parole et abolir le temps d'un débat le «je ne
parle pas comme je voudrais donc je suis», à prendre au double sens.
\subpar{}Simplement, nous sommes partis d'un double constat. D'une part, le
milieu culturel dans lequel nous vivons est tellement restreint que la
parole se crispe de peur de blesser l'un ou l'autre et d'en subir les
conséquences. D'autre part, l'écoute même de toute déclaration se trouve
filtrée par notre connaissance de la personne qui la profère.
\subpar{}D'où l'idée de masquer les fonctions et les identités de nos invités,
ainsi la parole libérée de son cadre fonctionnel et identitaire retrouve
sa pleine expression.
\realpar{}
Déroulement pratique:
\realpar{}
Nous convoquons deux personnes du milieu culturel pouvant donner des
points de vue différents et contrastés sur une matière choisie. Elles
sont contactées par une tierce personne et leur anonymat sera préservé.
\subpar{}Le soir du débat, le public, le médiateur et les 2 invités, tous, nous
serons plongés dans le noir. Les 2 invités seront dans des isoloirs et
leurs voix seront altérées. Nous espérons que cette obscurité forcée
permettra une profonde écoute…
\realpar{}
\section{Isabelle Nouzha / Atelier et installation}
\subpar{}Atelier du 20 au 24 février 2012 de 10h30 à 17h – Foyer Balsamine
\subpar{}Le 25 février à 20H30 – Projection de films d'Isabelle Nouzha
\realpar{}
Isabelle Nouzha réalise des courts-métrages d'animation avec comédiens.
Elle est attachée à une pratique du «cinéma artisanal» sous forme de
multi-projections, d'installations ou de films. Son travail est en
dialogue avec l'histoire du cinématographe et fait référence aux films
muets et aux premiers trucages. On y retrouve des thématiques comme la
solitude, la destruction, l'isolement et l'identité, souvent mises en
scène dans un univers grotesque.
\realpar{}
Deux axes à son endroit: celui de l'atelier et celui de l'installation.
\realpar{}
Pour ce qui est de l'atelier, il est destiné aux adolescents et consiste
à développer des séquences d'animations qui pourront être projetées sur
les murs de la Balsa. Le stage dure une semaine et, au terme de
celle-ci, les différentes animations envahiront les murs du théâtre. Les
intéressés peuvent dès à présent nous contacter.
\realpar{}
Atelier ouvert aux adolescents de 13 à 16 ans.
\subpar{}Les inscriptions sont ouvertes jusqu'au 1\high{er} février 2012.
\subpar{}Les places sont limitées à 15 personnes.
\realpar{}
\section{Comment s'inscrire?}
\subpar{}En téléphonant au 02 732 96 18 (contact: Fanny Arvieu)
\subpar{}par e-mail à l'adresse:
\useURL[2][https://mail.balsamine.be/owa/redir.aspx?C=2ddac131563e415e90a3bc88d449ebeb&URL=mailto%3Afanny.arvieu%40balsamine.be][][fanny.arvieu@balsamine.be]\from[2]
\subpar{}Lettre de motivation bienvenue.
\realpar{}
\section{Tarifs}
\subpar{}Stage: 50 €
\subpar{}Supplément «déjeuner»: 4 € par jour, soit 20 € pour la semaine de
stage
\realpar{}
En ce qui concerne l'installation, Isabelle travaille sur une
performance intitulée {\underline {\bf Amnésie technologique }} dans le cadre
du projet {\underline Autoportant}.
\subpar{}«{\underline {\bf Amnésie technologique }}» traite du produit qui en chasse un
autre, la fin de la pellicule pour le numérique. Produire et jeter. Pour
le spectateur, il s'agira plutôt d'assouvir sa curiosité, s'amuser à ses
risques et périls.
\realpar{}
\section{Public / Rencontres}
\realpar{}
Notre volonté repose sur l'idée de la communauté artistique. Tous, nous
sommes les artisans de l'œuvre et votre contribution de spectateurs est
essentielle.
\subpar{}Ainsi, nous tenons à alimenter, avec vous et les artistes, un dialogue
soutenu. Par le biais de débats, de rencontres avec les créateurs,
d'étapes ouvertes, de dossiers pédagogiques fournis, d'événements
divers, vous pourrez, si vous le souhaitez, renforcer votre lien à
l'œuvre. La contemplation est un mécanisme actif, c'est une ouverture de
l'esprit, une échappée sauvage.
\realpar{}
Fanzine «Balsa en perspective»
\realpar{}
Pendant l'année, nous proposerons un «Fanzine» c'est à dire une sorte
de journal libre, à diffusion réduite, à périodicité aléatoire et dont
l'ambition est de réfléchir librement sur ce qui a été traversé. Y
seront compilés des interventions d'artistes, des interventions du
public, de l'équipe, des regards extérieurs plus éclairés…comme une
continuité du processus d'accompagnement. Revenir sur ce qui a été vu,
prendre des distances, mettre en perspective.
\realpar{}
Les After-Shows
\realpar{}
{\bf Toutes les deuxièmes représentations, en après spectacle, nous vous
proposons une rencontre avec l'équipe artistique.}
\realpar{}
L'argent
\subpar{}Le vendredi 7 octobre 2011
\subpar{}Au contraire
\subpar{}Le vendredi 21 octobre 2011
\subpar{}L'indigène
\subpar{}Le mercredi 26 octobre 2011
\subpar{}Quelqu'un va venir
\subpar{}Le vendredi 9 décembre 2011
\subpar{}Noeuds
\subpar{}Le jeudi 1\high{er} mars 2012
\subpar{}Le Banquet
\subpar{}Le mercredi 21 mars 2012
\subpar{}Qu'est-ce que l'argent?
\subpar{}Le mercredi 18 avril 2012
\subpar{}La femme - Boîte
\subpar{}Le jeudi 26 avril 2012
\subpar{}Board on, on board
\subpar{}Le jeudi 31 mai 2012
\subpar{}Les moutons
\subpar{}Le mercredi 20 juin 2012
\realpar{}
Les Lundis Bla-Bla Balsa
\realpar{}
Effet de décalage horaire, nous vous proposons, à travers quelques
rendez-vous détournés, une première approche avec la création en cours.
\subpar{}Les artistes vous ouvriront leur salle de répétition et offriront la
possibilité de voir ou d'entendre un pan de leur matière en phase de
modelage. Suite à cette répétition ouverte, nous deviserons autour d'un
repas, sans les tralalas des grands soirs, mais pour des bla-bla sans
restriction.
\subpar{}Réservation indispensable, petite restauration à petit prix: 5 €
\realpar{}
\section{Les lundis bla-bla Balsa autour de:}
\realpar{}
{\underline {\bf Quelqu'un va venir}}{\bf le lundi 14 novembre 2011 à 18h30}
\subpar{}{\underline {\bf Nœuds}}{\bf le lundi 30 janvier 2012 à 18h30}
\subpar{}{\underline {\bf Qu'est-ce que l'argent}}{\bf le lundi 26 mars 2012 à 18h30}
\subpar{}{\underline {\bf Les moutons}}{\underline {\bf }}{\bf le lundi 7 mai 2012 à
18h30}{\underline {\bf }}
\realpar{}
Les Slowdatings
\realpar{}
Pour les étudiants en arts, nous proposons un vrai temps de rencontre
avec des créateurs de la saison. L'inscription à ces rendez-vous est
ouverte, avec pour seul impératif d'avoir vu la création, afin que
l'échange soit plus constructif. Attention, le nombre de places est
limité et la réservation est indispensable.
\realpar{}
Stéphane Arcas (pour {\underline L'argent}): le samedi 8 octobre de 15h30 à
18h30
\subpar{}Nathalie Mauger (pour {\underline L'indigène}): le samedi 29 octobre de 15h30
à 18h30
\subpar{}Matthieu Ferry (pour {\underline Quelqu'un va venir}): le samedi 10 décembre
de15h30 à 18h30
\subpar{}Pierre Megos (pour {\underline Visions}): le samedi 4 février de 15h30 à 18h30
\realpar{}
{\bf De la scène aux bancs et aux auditoires.}
\realpar{}
La Balsamine désire parcourir le chemin des écoles. Un programme
d'animations riches et variées, théoriques et pratiques, est mis en
place pour chacune des créations. Dès lors, nous invitons les
enseignants à prendre contact avec Marie-Sophie Zayas via le mail
\useURL[3][mailto:relationspubliques@balsamine.be][][relationspubliques@balsamine.be]\from[3],
afin de définir ce qui vous conviendrait le mieux pour aborder la vision
du spectacle. Tout autre aménagement, rencontres ou propositions
diverses seront analysés par ses soins.
\realpar{}
\section{Infos pratiques}
\realpar{}
\section{Prix des places }
\realpar{}
Tarif plein 14€ / prévente 12€
\realpar{}
Tarifs réduits
\realpar{}
\startitemize
\item
 8€ / prévente 6€
\stopitemize
\subpar{}(étudiants, +60ans, demandeurs d'emploi, Schaerbeekois)
\realpar{}
\startitemize
\item
 6€ / samedis de la Balsa
\stopitemize
\subpar{}(tous les samedis, toute la saison, tout petit prix, pour tous)
\realpar{}
\startitemize
\item
 10€ / groupes adultes
\stopitemize
\subpar{}(minimum 10 personnes + 1 place offerte à l'organisateur)
\realpar{}
\startitemize
\item
 6€ / groupes scolaires
\stopitemize
\subpar{}(1 place enseignant gratuite par groupe de 10 étudiants)
\realpar{}
\startitemize
\item
 4€ / étudiants en école d'art
\stopitemize
\realpar{}
\startitemize
\item
 Art27, Arsène50
\stopitemize
\realpar{}
Festival Genèse: tarif unique 6€
\realpar{}
\section{Nos PASS }
\realpar{}
PASS Genèse: 25€ (semaine d'ouverture / 7 spectacles)
\subpar{}PASS à l'Occas: 3 spectacles 30€
\subpar{}PASS Quand tu veux: 11 spectacles (toute la saison sauf Genèse): Prix
plein 80€ / Prix réduit 50€
\realpar{}
Pass nominatifs, réservation des places à tout moment au cours de la
saison (sous réserve des places disponibles!)
\subpar{}La personne accompagnant le détenteur d'un PASS bénéficie du tarif
réduit 8€ / prévente 6€
\realpar{}
Et pour tous ceux qui sont, comme Hérode, anti-pass, faites comme il
vous plaira!
\realpar{}
\section{Bar et restauration}
\realpar{}
Le bar est ouvert à 19h chaque jour de représentations. Une restauration
est prévue pour les petites et grandes faims. Pour tout buffet payé en
prévente, nous offrons une consommation gratuite.
\realpar{}
\section{Infos et réservations }
\realpar{}
Via notre site internet: www.balsamine.be
\realpar{}
Au {\bf 02 735 64 68} du lundi au vendredi de {\bf 14h à 18h}
\subpar{}Un répondeur prend vos réservations en dehors de ces heures et le
week-end.
\realpar{}
Via notre adresse e-mail:
\useURL[4][mailto:reservation@balsamine.be][][reservation@balsamine.be]\from[4]
\realpar{}
\section{Moyens de paiement et retrait des places }
\realpar{}
Préventes: en ligne (www.balsamine.be), par virement bancaire* au
numéro de compte suivant: 068 0626 720 30 ou par carte de crédit. Pour
bénéficier du tarif prévente, le paiement doit avoir lieu 48h avant la
date de représentation choisie.
\realpar{}
La billetterie est ouverte à partir de 19h. Paiement cash, Bancontact,
Visa et Proton.
\subpar{}À partir de 20h15 les places non retirées et non payées sont
susceptibles d'être remises en vente!
\realpar{}
*Pour les virements, le paiement doit être effectué 5 jours à l'avance.
\realpar{}
Les places sont à retirer sur le lieu même, le soir de représentation.
\realpar{}
\section{La Balsa change ses horaires}
\realpar{}
Désormais, toutes les représentations auront lieu à {\bf 20H30}.
\realpar{}
À l'exception de {\underline {\bf Avis d'audition}} {\bf à 20H}
\realpar{}
\section{Tous les chemins mènent à la Balsa}
\realpar{}
Balsamine
\subpar{}1 avenue Félix Marchal
\subpar{}1030 Bruxelles
\realpar{}
\section{Mettre le plan}
\realpar{}
Venir à la Balsamine avec les transports en commun:
\subpar{}La station de métro la plus proche de la Balsamine est {\bf Madou}. De
là vous atteignez très facilement la Balsamine avec le bus {\bf 29}
(descendre à l'arrêt Dailly)
\subpar{}Depuis le centre: bus {\bf 29} (De Brouckère, Gare Centrale - arrêt
Dailly)
\subpar{}Depuis la Porte de Namur: bus {\bf 64 }(arrêt Brabançonne)
\realpar{}
Les bus {\bf 28,} {\bf 61} (arrêt Brabançonne), {\bf 63} (arrêt Plasky),
le tram {\bf 25} (arrêt Meiser) ainsi que les bus {\bf 318,} {\bf 351},
{\bf 358}, {\bf 410 }du réseau De Lijn (arrêt Dailly) vous amènent aussi
à la Balsamine.
\realpar{}
Réseau Noctis
\subpar{}Les bus N04 (arrêt Station Meiser), N05 (arrêt Plasky) vous ramènent
vers le centre
\realpar{}
Arrêts Collecto et Villo place Dailly
\realpar{}
\section{Service Baby-sitting}
\realpar{}
En collaboration avec La Ligue des Familles, nous vous proposons un
service baby-sitting. Pour bénéficier de ce service, contactez notre
bureau d'accueil et de réservations.
\realpar{}
\section{Nouveau: PARKING!}
\realpar{}
Un parking gardé vous est proposé dans la cour du collège Roi Baudouin,
en face du théâtre, et ce pour 2 euros, jusque minuit en semaine et 1h
les vendredis et samedis.
\subpar{}Les détenteurs d'un Pass bénéficient du parking gratuitement pendant
leur venue au théâtre.
\realpar{}
\section{Contacts}
\realpar{}
www.balsamine.be
\realpar{}
Administration:
\subpar{}Tel: 02 732 96 18
\subpar{}Fax: 02 733 23 02
\realpar{}
Réservations:
\subpar{}Tel: 02 735 64 68
\subpar{}\useURL[5][mailto:reservation@balsamine.be][][reservation@balsamine.be]\from[5]
\realpar{}
L'équipe
\realpar{}
Monica Gomes \& Fabien Dehasseler
\subpar{}Co-directeurs artistiques
\realpar{}
Laurent Henry
\subpar{}Directeur administratif et financier
\realpar{}
Fanny Arvieu
\subpar{}Coordination générale / Réservations / Accueil Compagnies
\realpar{}
Marie-Sophie Zayas
\subpar{}Relations publiques / Médiation écoles et associations
\realpar{}
Valérie Procès
\subpar{}Presse et communication
\realpar{}
Martine Wijckaert
\subpar{}Artiste associée
\realpar{}
Jef Philips
\subpar{}Directeur technique
\realpar{}
Chloé Meurisse
\subpar{}Régie
\realpar{}
Sémie Osmanovska
\subpar{}Création culinaire
\realpar{}
Hichem Dahes
\subpar{}Photographe
\realpar{}
Speculoos
\subpar{}Graphistes
\realpar{}
Murat Guner
\subpar{}Entretien Balsamine
\realpar{}
Partenaires
\realpar{}
Le Théâtre de la Balsamine reçoit l'aide du Ministère de la Culture de
la Communauté française de la Commission Communautaire française de la
Région Bruxelles-Capitale et le soutien de Wallonie-Bruxelles
International et de Wallonie-Bruxelles Théâtre/ Danse.
\realpar{}
